**成克杰**（），[壯族](../Page/壯族.md "wikilink")，[广西](../Page/广西.md "wikilink")[上林县人](../Page/上林县.md "wikilink")，曾任[中國共產黨第十四屆中央委員](../Page/中國共產黨.md "wikilink")，[广西壮族自治区人民政府主席](../Page/广西壮族自治区人民政府.md "wikilink")，第九届[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会副委员长.md "wikilink")。受贿4100余万元。2000年7月31日被[北京市第一中级人民法院以](../Page/北京市第一中级人民法院.md "wikilink")[受贿罪判处](../Page/受贿罪.md "wikilink")[死刑](../Page/死刑.md "wikilink")\[1\]；2000年9月14日9點53分，成克傑被帶到行刑室，準備接受[注射死刑](../Page/注射死刑.md "wikilink")。10點10分成克傑死刑執行完畢，屍體即被送到[火葬場](../Page/火葬場.md "wikilink")[火化](../Page/火化.md "wikilink")。

## 个人生涯

成克杰的家乡为广西[上林县](../Page/上林县.md "wikilink")[大丰镇拥军村塘栖庄](../Page/大丰镇_\(上林县\).md "wikilink")\[2\]。成克杰的个人及家庭生活并不如意，父母因[文革而被鬥致死](../Page/文革.md "wikilink")，妻子因患有[抑郁症而上吊自杀](../Page/抑郁症.md "wikilink")，家中两个儿子，一个因拒捕而被警察殴打致死，另一个患上毒瘾。相反，成克杰的个人职业生涯相对较为如意，自1957年从[北京铁道学院铁道](../Page/北京铁道学院.md "wikilink")[管理系毕业以后](../Page/管理学.md "wikilink")，先后曾任[柳州铁路局](../Page/柳州铁路局.md "wikilink")[湛江站技术员](../Page/湛江站.md "wikilink")、湛江办事处业务指导员、南宁分局技术员、工程师、总工程师、副局长（1984年－1985年）、局长（1985年－1986年）。1984年加入中國共產黨，兩年後已升职出任[广西壮族自治区人民政府副主席](../Page/广西壮族自治区人民政府.md "wikilink")，1989年任[中国共产党广西壮族自治区委员会副書記](../Page/中国共产党广西壮族自治区委员会.md "wikilink")，翌年再升任为广西壯族自治区人民政府主席，成为正省部级高干。在1992年成克杰跻身成为[中国共产党第十四届中央委员](../Page/中国共产党第十四届中央委员会委员列表.md "wikilink")。在1998年3月的[第九屆全國人民代表大會第一次會議上当选](../Page/第九屆全國人民代表大會第一次會議.md "wikilink")[全国人大常委会副委员长](../Page/全国人大常委会副委员长.md "wikilink")，成为[国家级副职的](../Page/国家级副职.md "wikilink")「[党和国家领导人](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")」。

## 主要罪行

  - 在1994年7月至1997年7月主政廣西壯族自治區主席期間，曾涉及多宗收受賄賂款物合共4109餘萬元人民幣，北京市法院判決書列出其不法交易包括：
      - 1994年7月至10月──要求建設銀行和中國銀行發放非法貸款，受賄60萬
      - 1994年初至翌年6月──壓低工程地價，要求建設銀行借貸7000萬予廣西銀興公司，收賄2021萬
      - 1994年7月至1997年底──先後收受廣西銀興公司負責人周坤贈予之現金、鑽戒、金磚、黃金工藝品與手錶等，合計逾55萬
      - 1994年初至1998年初──接受北海市公安局海城公局原局長周貽勝、自治區計委服務中心原主任李一洪等三人請託安排或推舉其升遷，收賄逾20萬
      - 1996年至1997年底──要求中國工商銀行借出3000萬；房改辦借出2500萬、財政廳借出5000萬予以銀興公司，收賄人民幣900萬，港幣804萬
      - 1997年7月，干預隧道工程招標，安排判給鐵道部道工程局承建，受賄180萬。

事後得款以1150萬買通香港商人張靜海並替其轉款，餘款由李平存入境外銀行。

成克杰於1999年初隨廣西一代表團出國考察後途經澳門，代表團成員偶然於下塌之五星級酒店之咖啡廳看到成克杰與一女子（後證實為其情婦李平，1955年生）態度親密，而當時一行離開澳門時亦見到該女子由成之房間出來，返抵後成員將這些情況上報中央，[中紀委隨即開始調查](../Page/中紀委.md "wikilink")，始陸續揭發此大案；這案也是當時中共建政後，首宗「[党和国家领导人](../Page/党和国家领导人.md "wikilink")」因經濟問題被處以極刑的先例。2000年，身为全国人大常委会副委员长的成克杰因涉嫌违法违纪而没有参加当年的全国人大会议\[3\]，同年4月20日被开除党籍。\[4\]

## 参考文献

{{-}}

[Category:中华人民共和国非正常死亡党和国家领导人](../Category/中华人民共和国非正常死亡党和国家领导人.md "wikilink")
[Category:被中华人民共和国判刑的原党和国家领导人](../Category/被中华人民共和国判刑的原党和国家领导人.md "wikilink")
[Category:被中华人民共和国以受贿罪为名处决的死刑犯](../Category/被中华人民共和国以受贿罪为名处决的死刑犯.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國貪腐官員](../Category/中華人民共和國貪腐官員.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國被處決者](../Category/中華人民共和國被處決者.md "wikilink")
[Category:被开除中国共产党党籍者](../Category/被开除中国共产党党籍者.md "wikilink")
[Category:2000年被中华人民共和国处决的死刑犯](../Category/2000年被中华人民共和国处决的死刑犯.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国领导人](../Category/中华人民共和国领导人.md "wikilink")
[Category:第九届全国人大常委会副委员长](../Category/第九届全国人大常委会副委员长.md "wikilink")
[Category:北京交通大学校友](../Category/北京交通大学校友.md "wikilink")
[Category:上林县人](../Category/上林县人.md "wikilink")
[Category:壮族人](../Category/壮族人.md "wikilink")
[K](../Category/成姓.md "wikilink")
[Category:中国共产党第十四届中央委员会委员](../Category/中国共产党第十四届中央委员会委员.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.